專訪：看懂香港和加泰示威的異與同

香港和加泰隆尼亞——身處在地球兩端的示威者串連在一起，成為近日國際上的熱門話題，香港甚至即將舉辦聲援加泰的集會。香港社運引發蝴蝶效應，會變成全球化的新模式嗎？在街頭以外，各地的可比性實際有多大？德國之聲就此採訪了香港國際關係學者陳偉信。

德國之聲：香港和加泰隆尼亞的示威成為討論熱點，許多人把兩者相提並論，您認為它們有何共通和相異之處？

陳偉信：最多人討論的當然是示威模式，加泰隆尼亞民眾學習了香港的行動模式，國際間已有許多討論。其次，加泰隆尼亞和香港都是在國內擁有自治權的行政實體，示威背後是地方與中央政府的角力。第三，兩地在國內的經濟地位舉足輕重，加泰隆尼亞佔西班牙GDP大約兩成，香港佔中國的GDP比重雖然愈來愈小，但是佔中國外國直接投資（FDI）高達70至75%，經濟地位毋庸置疑。
如果說社運和實戰模式，兩場示威可以拿來比較；但他們背後的訴求、地方與中央政府關係、法理框架，其實都很難相提並論。

德國之聲：為何這麽說呢？兩場運動有哪些迥異的地方？

陳偉信：首先，兩者訴求不同。加泰隆尼亞提倡的是獨立運動，從2015年提出獨立路線圖、2017年舉辦公投到2019年的判刑結果，都是獨立運動衍生出來的效應。相反的，香港反修例運動的「五大訴求」當中，獨立並不是選項。

第二，兩場運動的法理框架不一樣。加泰隆尼亞獨立運動的訴求超出了自治法容許的範圍，雖然示威者想把事件塑造為對抗威權政體，但是在法理上，現在的獨立訴求與自治法框架有一定距離。這也是為什麼西班牙政府堅持，認為加泰政府有責任平息示威。然而，香港示威所爭取的都是「合法訴求」，獨立調查委員會和雙普選都是基本法框架下所允許的事。

德國之聲：那麽對於政府如何處理示威，外界應該抱持同一標準看待嗎？

陳偉信：兩者不能直接比較的是，西班牙政府是民選政府，即使你覺得她的民主不夠盡善盡美，西班牙和加泰政府的確是選舉產生的。而北京和香港政府的民主成份很有限，且受到強烈質疑，這部分很重要。地方與中央政府的關係也很不同，馬德里政府的對口溝通單位是加泰政府，但是港府在事件中某種程度其實代表了北京，而港府本身也是示威者針對的目標。
政府有多大權力處理示威是另一個問題，加泰政府的權力是高於港府的。在加泰隆尼亞，政治協商仍然是主流可接受的方案；但是我們看香港，當局才剛剛跟歐盟官員說 "You cannot negotiate with the mobs"，在這種情況下，加上本身體制上的局限，港府處理問題的手段和授權相當少。

德國之聲：中國官方和媒體批評，西方看待香港和加泰隆尼亞示威時「雙重標準」，你怎麽看？

陳偉信：中國這種對於人權問題的批評是常規操作。對西方社會來說，始終香港在中國擁有特別的角色，相對得到較多關注也很合理。加泰隆尼亞運動最受注目是兩年前的獨立公投，當時不同西方國家已有表態。而且加泰運動由2006年蘊釀到今年觸發連串示威，已經是10年以上的脈絡。但是香港出現目前的示威形態只不過是短短4個月，成為媒體可以探索的新議題。

[可唔可以大和解］加泰搞手 全香港人求下你

德國之聲：除了吸引媒體以外，看來西方政府對兩場示威運動的關注度似乎也不一樣？為何會出現這種情況？

陳偉信：香港運動的曝光率較高，因為議題本身跟中國扯上關係，在西方世界就已經值得關注，而且西方在香港明顯存在他們利益。他們對香港示威的表態並非針對單一示威，而是背後牽涉一國兩制、港府如何嘗試影響港人的自由民主。其實香港議題重新進入西方世界是2014年的雨傘運動，但當年只持續了3個月就落幕了。這一次運動涉及的不光是港人，還有外國商人和僑民的直接利益。除了美國的《香港政策法》，歐洲和西方國家都沒有明確而有效的框架，處理與香港和中國關係。這場運動促使西方社會，重新理解和演繹他們與香港的關係，以及更廣義的與中國的關係。
就歐盟而言，他們早已討論過加泰隆尼亞問題並達成共識--那就是純粹的西班牙內政，相信西班牙民主政體會有解決方法。除非真的有很嚴重的人道問題，例如警暴達到歐洲不能容忍的程度，才會有新的取態。

D港豬自己自閹啫

根本唔獨立, 就不能爭取到全部五大訴求

喺港豬唔面對現實, 唔敢叫獨立, 也不准他人叫